\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Fundamentos de Sistemas Operacionais}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
I. Princípios e características dos sistemas operacionais
 \\
II. Gerência de processos e threads
 \\
III. Gerência de memória
 \\
IV. Gerência de dispositivos de entrada e saída
 \\
V. Sistemas de arquivos
 \\
VI. Segurança e proteção 
 \\
VII. Virtualização
 \\
\textbf{Programa} \\
1. Princípios e características dos sistemas operacionais: a. Conceitos; b. Estrutura; c. Chamadas ao sistema.
 \\
2. Gerência de Processos e Threads: a. Escalonamento; b. Concorrência; c. Deadlock.
 \\
3. Gerência de Memória: a. Monoprogramação X Multiprogramação; b. Memória Virtual e Paginação; c. Algoritmos de Substituição de Páginas; d. Segmentação.
 \\
4. Gerência de Dispositivos de Entrada e saída: a. Princípios de hardware e software de E/S; b. Discos; c. Relógios.
 \\
5. Sistemas de Arquivos: a. Arquivos; b. Diretórios; c. Gerenciamento de Espaço em Disco; d. Consistência do Sistema de Arquivos.
 \\
6. Segurança e Proteção: a. Criptografia; b. Autenticação de Usuário; c. Ataques; d. Mecanismos de Proteção.
 \\
7. Virtualização
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
SILBERSCHATZ, A.; GAGNE, G.; GALVIN, P.B., Operating System Concepts, Wiley, 8ª Ed., 2008
 \\
TANENBAUM, A.S., Sistemas Operacionais Modernos, Pearson, 3ª Ed., 2010
 \\
DEITEL, H.M., DEITEL, P.J. e CHOFFNES,D.R., Sistemas Operacionais, Prentice Hall, 3ª Ed, 2005
 \\
SILBERCHATZ, A.; GAGNE, G.; GALVIN, P.B., Sistemas operacionais com Java, Campus, 7ª Ed, 2008
 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Tanenbaum, Andrew S., and Albert S. Woodhull. Operating Systems Design and Implementation. Pearson, 3 edition, 2006.
 \\
Mitchell, Mark, Jeffrey Oldham, and Alex Samuel. Advanced linux programming. New Riders, 2001.
 \\
MACHADO, F.B., MAIA, L.P. "Arquitetura de Sistemas Operacionais", 4a edição, LTC, 2007.ISBN: 8521615485, ISBN-13: 9788521615484.
 \\
SHAY, W., Sistemas Operacionais, Makron Books, 1996
 \\
DAVIS, W. Sistemas Operacionais,: uma visão sistemática, Campus, 1991 
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Fundamentos de Arquitetura de Computadores
 \\

 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

